\documentclass[a4paper,12pt,french]{article}

\usepackage[sujet]{../../Style}

\fancyhead[L]{18/05/2022}
\fancyhead[C]{\textbf{DS8: Conditionnement et dérivation}}
\fancyhead[R]{\premiere ST2S 2}

\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
% Début du document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\rem{L'usage de la calculatrice est autorisé. La propreté et l'orthographe seront prises en compte.\\ \textbf{Des phrases de réponse sont exigées dans les exercices 1 et 2!}}

\setstretch{1.2}

\begin{exercice}
Une cheffe d'entreprise souhaite augmenter son influence à l'international. Elle s'intéresse donc à ses employés parlant anglais.

Une enquête a été menée auprès de l'ensemble des 300 salariés afin de connaitre leur niveau, selon leur statut. Les résultats sont consignés dans le tableau suivant:

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
         \cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}
         &Cadres&Employés&Total  \\ \hline
         Parlent anglais&40&18&58  \\ \hline 
         Ne parlent pas anglais&80&162&242 \\ \hline 
         Total&120&180&300 \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la proportion, en pourcentage, de cadres parlant anglais?

\points 4

\item Calculer la fréquence marginale de salariés ne parlant pas anglais dans l'entreprise.

\points 4

\item Quel type de personnel est le plus à l'aise en anglais?

\points 3

\item Calculer la fréquence conditionnelle des employés parmi les personnes ne parlant pas anglais dans l'entreprise.

\points 4

\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}
Une enquête a été menée auprès des 350 élèves de Première dans un lycée normand. Les résultats sont les suivants:
\begin{itemize}
\item Parmi les 291 élèves faisant moins de 1,8m, 121 sont des garçons.
\item Il y a 193 filles en tout.
\end{itemize}

\begin{enumerate}

\item Compléter le tableau croisé d'effectifs ci-dessous: \textit{On notera les calculs effectués sous le tableau}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
    \cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}
         &Filles&Garçons&Total  \\ \hline
         Moins de 1,8m&&121&291  \\ \hline 
         Plus de 1,8m&&& \\ \hline 
         Total&193&& \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\points 5

On choisit un élève de Première au hasard et on l'interroge sur sa taille.

\item Déterminer la probabilité de sélectionner une fille qui mesure plus de 1,8m.

\points 3

\item Calculer la probabilité que l'élève interrogé soit une fille sachant qu'il mesure moins de 1,8m.

\points 3

\item On considère les évènements suivants:
\begin{itemize}
\item F: \og L'élève est une fille \fg ;
\item T: \og L'élève mesure plus de 1,8m \fg .
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Calculer $\Pro(T)$ et interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.

\points 3

\item Décrire par une phrase l'évènement $\overline F$.

\points 3

\item Calculer $\Pro(\overline F \cap T)$ et interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.

\points 4

\item Calculer $\Pro_F(T)$ et $\Pro_{\overline F}(T)$, puis interpréter ces résultats dans le contexte de l'énoncé.

\points 7

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice} \

\compolignehaut[0.45]
{
\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau suivant, donnant les dérivées des fonctions usuelles:

\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{5cm}{|Y|Y|} \hline
$f(x)$ & $f'(x)$ \\ \hline
$k \in \R$ &  \\ \hline
$x$ &  \\ \hline
$x^2$ & \\ \hline
$x^3$ &  \\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{enumerate}
}
{
\begin{enumerate}[start=2]
\item Calculer la dérivée des fonctions suivantes:

\begin{enumerate}
\item $f:x \mapsto x^3-7$:

\points 3

\item $g:x \mapsto x^2+8x$:

\points 3

\item $h:x \mapsto 5x^3-2x^2+x$:

\points 3
\end{enumerate}
\end{enumerate}
}
\end{exercice}
\end{document}

\begin{exercice}
Dans un lycée, les 350 élèves de Première se répartissent suivant leur taille comme indiquée sur le tableau ci-dessous:

\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau donné en annexe.

On choisit un élève de première au hasard et on l'interroge sur sa taille. On note:
\begin{itemize}
\item F l'évènement \og L'élève est une fille \fg ;
\item T l'évènement \og L'élève mesure plus de 1,8m \fg .
\end{itemize}

\item Donner la probabilité des évènements F et T.

\item Déterminer la probabilité de l'évènement \og L'élève est une fille qui mesure plus de 1,8m \fg .
\item Que représente dans le contexte la probabilité conditionnelle $\Pro_F(T)$? En donner la valeur.
\item Calculer la probabilité que l'élève interrogé soit une fille sachant qu'il mesure moins de 1,8m.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une entreprise de pièces automobiles emploie deux catégories de salariés: Des cadres et des ouvriers.

Cette entreprise compte 1000 salariés dont 40\% sont des femmes. Les autres salariés sont des hommes.

On sait aussi que:
\begin{itemize}
\item Parmi les femmes, 15 \% sont des cadres.
\item 525 hommes sont des ouvriers.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Compléter le tableau d'effectifs donné en annexe.
\item Justine affirme: \og La proportion de cadres parmi les hommes est plus élevée que la proportion de cadres parmi les femmes. \fg

A-t-elle raison? Justifier.

\item On choisit au hasard un salarié de l'entreprise. On admet que chaque salarié a la même probabilité d'être choisi.

On considère les évènements suivants:
\begin{itemize}
\item F: \og Le salarié est une femme \fg ;
\item C: \og Le salarié est un cadre \fg .
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Définir par une phrase l'évènement F $\cap$ C.
\item Calculer la probabilité de cet évènement.
\item Calculer $\Pro_F(\overline C)$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\newpage

\rem{Cette page est à rendre avec la copie.}

Nom: \hfill Prénom: \hfill \

\vfill

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
    \cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}
         &Filles&Garçons&Total  \\ \hline
         Moins de 1,8m&&121&291  \\ \hline 
         Plus de 1,8m&&& \\ \hline 
         Total&193&& \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\vfill

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|Y|Y|Y|}
    \cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}
         &Hommes&Femmes&Total  \\ \hline
         Cadres &&&  \\ \hline 
         Ouvriers&525&& \\ \hline 
         Total&&400&1000 \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\vfill


\end{document}

