\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

\usepackage[cours,NB]{../../../Style}

%\selectcolormodel{cmyk}

%\usepackage{wrapfig}
%\makeatletter
%\setlength{\parskip}{1ex}
%\newcommand{\@minipagerestore}{\setlength{\parskip}{1ex}}

\pagestyle{empty}
\geometry{margin=8mm}

\newcommand{\contenu}{
\section{Univers et évènements}

\subsection{Définitions de base}

\begin{defin}
On appelle expérience aléatoire une expérience dont on ne peut pas prévoir le résultat. Les issues possibles d'une expérience aléatoire, aussi appelées éventualités, constituent un ensemble appelé \dotfill

Si l'on répète un très grand nombre de fois la même expérience indépendamment, alors la fréquence d'une issue va s'approcher de sa probabilité.
\end{defin}

\begin{ex}
Si l'on lance un dé, alors les résultats possibles (les issues) constituent l'univers \dotfill
\end{ex}

\begin{defin}
Un évènement A est un ensemble d'issues, autrement dit un sous-ensemble de l'univers $\Omega$. 
\end{defin}

\begin{ex}
Dans l'univers précédent, on peut considérer l'ensemble $P$: \og Le résultat est pair \fg. On a donc \dotfill
\end{ex}

\begin{casparts}
\begin{itemize}
\item On appelle \makebox[7cm]{\dotfill} tout évènement ne contenant qu'un seul élément de $\Omega$ (On les appelle des singletons).
\item L'ensemble vide, noté \dotfill, est \makebox[7cm]{\dotfill}: Il ne se réalise jamais.
\item L'ensemble $\Omega$ est \makebox[7cm]{\dotfill}: Il est toujours réalisé.
\end{itemize}
\end{casparts}

\begin{ex}
Dans l'univers précédent, $\{1\}$ et $\{3\}$ sont des éléments élémentaires.
\end{ex}

\subsection{Opérations sur les évènements}

\begin{defins}
On se donne $E$ un ensemble et $A$,$B$ deux sous-ensembles de $E$.
\begin{itemize}
\item \makebox[5cm]{\dotfill} de $A$ et $B$ notée \makebox[2cm]{\dotfill} (A inter B) désigne l'ensemble des éléments de $E$ appartenant à la fois à $A$ et à $B$.
\item \makebox[5cm]{\dotfill} de $A$ et $B$ notée\makebox[2cm]{\dotfill} (A union B) désigne l'ensemble des éléments de $E$ appartenant à $A$ ou à $B$ ou aux deux.
\item \textbf{Le complémentaire} de $A$, noté $\overline A$ désigne l'ensemble des éléments de $E$ qui n'appartiennent pas à $A$.
\end{itemize}
\end{defins}

\begin{ex}
Dans une animalerie, on sélectionne au hasard un chien. L'univers $\Omega$ est l'ensemble de tout les chiens dans cette animalerie. On se donne de plus les évènements $A$: \og Le chien sélectionné a le poil blanc \fg et $B$: \og Le chien sélectionné a le poil beige \fg. On peut donc définir les évènements suivants:
\begin{itemize}
    \item $A\cap B$: \og Le chien sélectionné a le poil \dotfill \fg;
    \item $A\cup B$: \og Le chien sélectionné a le poil \dotfill \fg.
    \item $\overline A$: \og Le chien sélectionné \dotfill \fg.
\end{itemize}
\end{ex}
}

% Début du document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\contenu

\end{document}