\documentclass[a4paper,12pt,french]{article}

\usepackage[cours]{../../../Style}

\begin{document}

\title{Proportions, variations et pourcentages}
\date{}
\maketitle

\begin{FlushLeft}

\section{Proportions et pourcentages}

\subsection{Proportions}

\begin{defin}
Soit $E$ un ensemble non vide ayant un nombre fini d'éléments, et $A$ un sous-ensemble de $E$ ( $A \subset E$ ). On note respectivement $n_A$ et $n_E$ le nombre d'éléments de $A$ et $E$. La proportion d'éléments de $A$ dans $Ê$ est le nombre $p= \frac {n_A} {n_E}$.
\end{defin}

\begin{ex}

Dans une classe de 1ST2S comprenant 35 élèves, il y a 20 filles. La proportion de filles dans la classe est donc $p = \frac {20} {35} = \frac 4 7 \simeq 0.571$.

\end{ex}

\begin{rmq}
$p$ est un nombre compris entre 0 et 1. Il est parfois plus commode d'utiliser un pourcentage à la place. Pour cela, il suffit de décaler la virgule de deux rangs vers la droite.
\end{rmq}

\begin{ex}
Dans l'exemple précédent, la proportion de filles dans la classe est de $57.1 \%$.
\end{ex}

\rem{ exos 3 -> 8 p26 + Attention avec les pourcentages: $0.5 = 50 \%$ }

\subsection{Proportions de proportions}

\begin{prop}
Soit $E$ un ensemble non vide ayant un nombre fini d'éléments, $A \subset E$ et $B \subset A$. On note $p_1$ la proportion de $A$ dans $E$ et $p_2$ la proportion de $B$ dans $A$. Alors la proportion de $B$ dans $E$ est égale à $p_1 \times p_2$.
\end{prop}

\begin{ex}
Dans l'exemple précédent, si $25 \%$ des filles portent des lunettes, alors la proportion de filles portant des lunettes dans la classe est $\frac {25} {100} \times \frac 4 7 = \frac 1 7 \simeq 0.142 = 14.2 \%$.
\end{ex}

\rem { exos 9 -> 11 p26 }

\section{Evolutions et pourcentages}

\subsection{Taux d'évolution}

\begin{defin}
On considère une valeur $V_0$ qui subit une évolution pour arriver à une valeur $V_1$. \begin{itemize}
\item La variation absolue est $V_1 - V_0$.
\item La variation relative ou taux d'évolution est $t=\frac {V_1 - V_0} {V_0}$.
\end{itemize}
\end{defin}

\begin{rmq} \ \begin{itemize}
\item Si $t>0$, il s'agit d'une augmentation.
\item Si $t<0$, il s'agit d'une diminution.
\end{itemize}
\end{rmq} 

\begin{ex}
Le prix d'un article est passé de $150$ euros à $180$ euros. La variation absolue du prix est de $180-150=30$ euros et son taux d'évolution est $\frac {180-150}{150}=\frac{30}{150}=0.2=\frac{20}{100}$. Ce prix a donc subi une augmentation de $20 \%$.
\end{ex}

\rem{Pourcentage = dans l'énoncé et la réponse, décor}

\begin{propr}
Pour une valeur $V_0$ qui subit une évolution d'un taux $t$, elle devient $\left( 1+t \right) \times V_0$. \newline $1+t$ est appelé coefficient multiplicateur ( noté CM ).
\end{propr}

\begin{ex}
Le prix d'un abonnement à l'origine de $25$ euros augmente de $20 \%$. Il passe alors à $\left( 1 + \frac {20} {100} \right) \times 25 = 1.2 \times 25 = 30$ euros. Si le nouveau prix subit une diminution de $20 \%$, il passe à $\left( 1-0.2 \right) \times 30 = 24$ euros. 
\end{ex}

\rem{Exos 12 -> 21 p26} 

\subsection{Evolution réciproque} 

\begin{defin}
Une valeur $V_0$ subit une évolution de taux $t$ pour passer à $V_1$. On appelle évolution réciproque le taux $t'$ d'évolution de la valeur $V_1$ à la valeur $V_0$.
\end{defin}

\begin{prop}
Le coefficient multiplicateur de l'évolution réciproque est l'inverse de celui de l'évolution: $CM'=\frac 1 {CM}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,circle,thick] (V0) at (-4,0) {$V_0$};
\node[draw,circle,thick] (V1) at (0,0) {$V_1$};
\draw[->,>=latex,thick] (V0) to[bend left=20] node[midway,above]{$\times CM_1$} (V1);
\draw[->,>=latex,thick] (V1) to[bend left=20] node[midway,below]{$\times \frac 1 {CM}$} (V0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{prop}

\begin{ex}
En un an, la population d'une ville a augmenté de $14 \%$ pour atteindre $4.56$ millions d'habitants. Elle a donc été multipliée par $1.14$. Le coefficient multiplicateur réciproque est $\frac 1 {1.14} \simeq 0.877$, ce qui correspond à une baisse de $12.3 \%$. L'an dernier, la ville possédait alors $4.56 \times 0.877 = 4$ millions d'habitants.
\end{ex}

\rem{Exos 22 -> 25 p26}

\subsection{Evolutions successives}

\begin{prop}
Si une évolution fait passer la valeur $V_0$ non nulle à la valeur $V_1$, et une seconde fait passer la valeur $V_1$ à la valeur $V_2$, alors l'évolution globale fait passer la valeur $V_0$ à la valeur $V_2$. Son coefficient multiplicateur est le produit des coefficients multiplicateurs.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[draw,circle,thick] (V0) at (-4,0) {$V_0$};
\node[draw,circle,thick] (V1) at (0,0) {$V_1$};
\node[draw,circle,thick] (V2) at (4,0) {$V_2$};
\draw[->,>=latex,thick] (V0) to[bend left=20] node[midway,above]{$\times CM_1$} (V1);
\draw[->,>=latex,thick] (V1) to[bend left=20] node[midway,above]{$\times CM_2$} (V2);
\draw[->,>=latex,thick] (V0) to[bend right=20] node[midway,below]{$\times CM = CM_1 \times CM_2$} (V2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{prop}

\begin{ex}
Le prix d'un objet subit une hausse de $8 \%$ puis une nouvelle hausse de $10 \%$. Le coefficient multiplicateur global est donc $\left( 1+ \frac 8 {100} \right) \times \left( 1+ \frac {10} {100} \right) = 1.08 \times 1.1 = 1.188$. Le prix a donc augmenté de $18.8 \%$ et pas de $18 \%$ !
\end{ex}

\rem{Exos 26 -> 30 p26}

\begin{comment}
\section{Indices}

Lorsqu'il y a plusieurs évolutions successives, il est souvent utile de les présenter en utilisant la notion d'indices. On choisit un moment de référence auquel on affecte l'indice 100. On calcule les autres indices proportionnellement aux valeurs (c'est-à-dire en utilisant le produit en croix). Ces indices sont appelés indices en base 100.
\end{comment}
\rem{Exos 35 -> 38 p28}

\end{FlushLeft}

\end{document}
